執法者違規竊聽法律機密 專員斥不能接受 所屬機構僅倡口頭警告

節錄

執法者違規竊聽法律機密
專員斥不能接受 所屬機構僅倡口頭警告

石輝

【本報訊】截取通訊及監察事務專員昨日提交2019年周年報告，顯示去年共有16宗違規或異常個案，其中有執法機關的監聽員涉嫌誤報資料不涉法律機密，更聲稱與罪案調查無關，但仍斷續監聽直至通話接近結束。專員石輝批評該名人員屢次失職，表現不專業，執法機關其後解除其監察截取的職務，並建議作紀律性質的口頭警告。

《截取通訊及監察條例》。。。。。。。。

昨日呈交立法會的報告顯示，。。。。。。。。。

稱與罪案調查無關

報告顯示，去年共有16宗違規或異常個案，其中15宗個案的檢討工作已完成。違規個案主要涉及執法人員疏忽、遺漏滙報等。其中一宗違規個案涉及一名執法機關人員，她截取通話後發現內容涉及法律專業保密權資料，取得資料的可能性或提高，其後向小組法官和專員滙報。

該名人員表示，曾截取目標人物的其他通話，未有發現涉及法律專業保密權資料，惟專員追查後發現，相關通話在滙報前約一星期被截獲，並由同一人員聆聽，質疑未有通報。執法機關辯稱，該名人員認為通話內容與罪案調查無關，亦未有察覺通話存有獲得保密權資料的可能性，因此沒有評估資料的機密性，亦無向專員滙報。

涉事人員有前科

截取通訊及監察事務專員批評，涉及機密資料的內容在通話早段已出現，但該名人員仍斷續監聽至通話接近結束，對解釋不能接受。專員又質疑該名人員2017年曾因類似事故收到口頭勸喻，但她仍屢次失職，表現欠理想亦不專業。最終執法機關經檢討後解除該人員監察截取的職務，並建議發出紀律性質的口頭警告。

報告又披露另一宗違規個案，某執法機關去年10月獲批予一項訂明授權進行監察。。。。。。。。。

專員總結指出，多宗違規個案均由於執法人員警覺不足、工作態度散漫致疏忽犯錯，。。。。。。。。。。